\section{Extensão e Atividade Complementar}
\label{chap:regimentoextensao}

O Regimento da Universidade de Brasília foi aprovado pelo Conselho 
Universitário da
UnB, por meio da Resolução nº 29/2010, de 7 de dezembro de 2010, publicada no
DOU nº 21, de 31/1/2011, p. 124, Seção, e da Resolução nº 7/2011, de 24/5/2011,
publicado no DOU nº 125 de 1/7/2011, pag. 11, Seção 1.

O Estatuto da UnB, em seu Título III, Capítulo III, discorre sobre a extensão.
Este capítulo está reproduzido a seguir, na íntegra.

$\ldots$

\begin{center}
\begin{large}
\textbf{Título III -- Do Regime Didático-Científico}
\end{large}

CAPÍTULO III -- Da Extensão

\end{center}

\setcounter{artigo}{53}

\artigo{A extensão tem como objetivo intensificar relações
transformadoras entre a Universidade e a sociedade,
por meio de processo educativo, cultural e científico.}

\artigo{Cabem à Universidade assegurar o desenvolvimento dos
programas e projetos de extensão e consignar em seu
orçamento recursos para esse fim.}

$\ldots$

Já o Regimento da UnB, no Título III, Capítulo I, Seção III, e Capítulo III,
regulamentam os 
cursos de extensão. Os trechos citados são reproduzidos a seguir.

$\ldots$

\begin{center}
\begin{large}
\textbf{Título III -- Do Regime Didático-Científico}
\end{large}

CAPÍTULO I -- Do Ensino

SEÇÃO III -- Dos Cursos de Extensão
\end{center}

\setcounter{artigo}{115}

\artigo{Os cursos de extensão destinam-se ao público em
geral, com os objetivos de criação e de difusão de
conhecimento, de atualização ou de aperfeiçoamento
científico, tecnológico, cultural e profissional.}

\artigo{Cada curso de extensão está sujeito a um plano
específico, elaborado pelo órgão proponente, do qual
deve constar o nome de seu responsável.}

\artigo{A coordenação didático-científica de cada curso de
extensão cabe:}

\inciso{ao departamento em cuja área o curso se contiver por
inteiro;}

\inciso{ao competente colegiado, quando ultrapassar o âmbito
de um departamento.}

\artigo{O curso de extensão pode integrar o Módulo Livre
do currículo do aluno regular quando o curso atender
aos critérios estabelecidos pelo Conselho de Ensino,
Pesquisa e Extensão.}

$\ldots$

\begin{center}
CAPÍTULO III -- Da Extensão
\end{center}

\setcounter{artigo}{131}

\artigo{A extensão tem como objetivo intensificar as relações
transformadoras entre a Universidade e a sociedade,
por meio de processo educativo, cultural e científico.}

\artigo{À Universidade cabe assegurar o desenvolvimento dos
programas e dos projetos de extensão e consignar, em
seu orçamento, recursos para esse fim.}

\artigo{A extensão na Universidade abrange programas,
projetos, prestações de serviços, cursos e eventos de
todas as áreas do conhecimento, integrados ao ensino
e à pesquisa, voltados ao público interno e externo, por
meio do atendimento às demandas sociais, de forma
que contribua para a solução dos problemas da região
e do País.}

\leipar{Os cursos de extensão são oferecidos
ao público, com o propósito de divulgar
conhecimentos e técnicas de trabalho,
podendo desenvolver-se em nível universitário
ou não, de acordo com o conteúdo e com o
sentido que assumam em cada caso.}

\leipar{Os serviços de extensão são prestados
sob formas diversas de atendimento e/ou consultas, realização de estudos, de
elaboração e de orientação de projetos,
bem como de participação em iniciativas de
qualquer setor do conhecimento.}

\artigo{A execução dos programas de extensão, quando não
individuais, é coordenada:}

\inciso{pelo departamento;}

\inciso{pelo colegiado, em cuja área se contiverem por inteiro,
quando se referirem a mais de um departamento;}

\inciso{por um colegiado especial, no qual todos os órgãos
envolvidos se representem, quando incidirem na área
de dois ou mais cursos.}

\leipar{As
atividades
de
extensão
devem
contribuir para a formação de profissionais
críticos, envolvendo os alunos, direta e
sistematicamente, com os problemas da
sociedade relacionados às suas áreas de
formação acadêmica.}

\leipar{A cooperação com as entidades públicas e
privadas deve ser privilegiada em programas
de cunho social.}

\leipar{A Universidade deve manter os programas
de bolsas para dar suporte à realização dos
objetivos da extensão.}

\leipar{Nos programas de extensão, a Universidade
se abstém de substituir as funções do Estado
que não lhe sejam peculiares.}

\artigo{A extensão na Universidade obedece a uma
programação geral de linhas prioritárias e a outras
iniciativas de unidades e departamentos, bem como de
professores, individualmente.}
Parágrafo único. Cada projeto de curso e/ou serviço de
extensão tem um responsável pela sua coordenação.
\artigo{Cabe ao Conselho Universitário aprovar a política global
de extensão na Universidade.}

\artigo{A coordenação geral dos programas de extensão na
Universidade cabe, no plano executivo, ao Decanato
de Extensão e, no plano deliberativo, ao Conselho
de Ensino, Pesquisa e Extensão, diretamente ou por
intermédio da sua Câmara de Extensão.}

